<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://blog.fxink.cn</id>
    <title>Maple</title>
    <subtitle>枫的秘密基地</subtitle>
    <icon>https://blog.fxink.cn/assets/favicon.ico</icon>
    <link href="https://blog.fxink.cn" />
    <author>
      <name>Maple Plus</name>
    </author>
    <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-159-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E7%AB%99%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BA%86/</id>
        <title>中国人民站起来了</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-159-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E7%AB%99%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BA%86/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;（一九四九年九月二十一日）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志在中国人民政治协商会议第一届全体会议上的开幕词&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;诸位代表先生们，全国人民所渴望的政治协商会议现在开幕了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的会议包括六百多位代表，代表着全中国所有的民主党派，人民团体，人民解放军，各地区，各民族和国外华侨。这就指明，我们的会议是一个全国人民大团结的会议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种全国人民大团结之所以能够成功，是因为我们战胜了美国帝国主义所援助的国民党反动政府。在三年多的时间内，英勇的世界上少有的中国人民解放军，战胜了美国援助的国民党反动政府所有的数百万军队的进攻，并使自己转入反攻和进攻。现在，数百万人民解放军的野战军已经打到接近台湾，广东，广西，贵州，四川和新疆的地区去了，中国人民的大多数已经获得了解放。在三年多的时间内，全国人民团结起来，援助人民解放军，反对了自己的敌人，取得了基本的胜利。在这个基础上，召开了今天的人民政治协商会议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的会议之所以称为政治协商会议，是因为三年以前我们曾和蒋介石国民党一道开过一次政治协商会议 [1]。那次会议的结果是被蒋介石国民党及其帮凶们破坏了，但是已在人民中留下了不可磨灭的印象。那次会议证明，和帝国主义的走狗蒋介石国民党及其帮凶们一道，是不能解决任何有利于人民的任务的。即使勉强地做了决议也是无益的，一待时机成熟他们就要撕毁一切决议，并以残酷的战争反对人民。那次会议的唯一收获是给了人民以深刻的教育，使人民懂得：和帝国主义的走狗蒋介石国民党及其帮凶们决无妥协的余地，或者是推翻这些敌人，或者是被这些敌人所屠杀和压迫，二者必居其一，其他的道路是没有的。中国人民在中国共产党的领导之下，在三年多的时间内，很快地觉悟起来，并且把自己组织起来，形成了全国规模的反对帝国主义、封建主义、官僚资本主义及其集中的代表者国民党反动政府的统一战线，援助人民解放战争，基本上打倒了国民党反动政府，推翻了帝国主义在中国的统治，恢复了政治协商会议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的中国人民政治协商会议是在完全新的基础之上召开的，它具有代表全国人民的性质，它获得全国人民的信任和拥护。因此，中国人民政治协商会议宣布自己执行全国人民代表大会的职权。中国人民政治协商会议在自己的议程中将要制定中国人民政治协商会议的组织法，制定中华人民共和国中央人民政府的组织法，制定中国人民政治协商会议的共同纲领，选举中国人民政治协商会议的全国委员会，选举中华人民共和国中央人民政府委员会，制定中华人民共和国的国旗和国徽，决定中华人民共和国国都的所在地以及采取和世界大多数国家一样的年号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诸位代表先生们：我们有一个共同的感觉，这就是我们的工作将写在人类的历史上，它将表明：占人类总数四分之一的中国人从此站立起来了。中国人从来就是一个伟大的勇敢的勤劳的民族，只是在近代是落伍了。这种落伍，完全是被外国帝国主义和本国反动政府所压迫和剥削的结果。一百多年以来，我们的先人以不屈不挠的斗争反对内外压迫者，从来没有停止过，其中包括伟大的中国革命先行者孙中山先生所领导的辛亥革命在内。我们的先人指示我们，叫我们完成他们的遗志。我们现在是这样做了。我们团结起来，以人民解放战争和人民大革命打倒了内外压迫者，宣布中华人民共和国的成立了。我们的民族将从此列入爱好和平自由的世界各民族的大家庭，以勇敢而勤劳的姿态工作着，创造自己的文明和幸福，同时也促进世界的和平和自由。我们的民族将再也不是一个被人侮辱的民族了，我们已经站起来了。我们的革命已经获得全世界广大人民的同情和欢呼，我们的朋友遍于全世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的革命工作还没有完结，人民解放战争和人民革命运动还在向前发展，我们还要继续努力。帝国主义者和国内反动派决不甘心于他们的失败，他们还要作最后的挣扎。在全国平定以后，他们也还会以各种方式从事破坏和捣乱，他们将每日每时企图在中国复辟。这是必然的，毫无疑义的，我们务必不要松懈自己的警惕性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的人民民主专政的国家制度是保障人民革命的胜利成果和反对内外敌人的复辟阴谋的有力的武器，我们必须牢牢地掌握这个武器。在国际上，我们必须和一切爱好和平自由的国家和人民团结在一起，首先是和苏联及各新民主国家团结在一起，使我们的保障人民革命胜利成果和反对内外敌人复辟阴谋的斗争不致处于孤立地位。只要我们坚持人民民主专政和团结国际友人，我们就会是永远胜利的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人民民主专政和团结国际友人，将使我们的建设工作获得迅速的成功。全国规模的经济建设工作业已摆在我们面前。我们的极好条件是有四万万七千五百万的人口和九百五十九万七千方公里的国土。我们面前的困难是有的，而且是很多的，但是我们确信：一切困难都将被全国人民的英勇奋斗所战胜。中国人民已经具有战胜困难的极其丰富的经验。如果我们的先人和我们自己能够渡过长期的极端艰难的岁月，战胜了强大的内外反动派，为什么不能在胜利以后建设一个繁荣昌盛的国家呢？只要我们仍然保持艰苦奋斗的作风，只要我们团结一致，只要我们坚持人民民主专政和团结国际友人，我们就能在经济战线上迅速地获得胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着经济建设的高潮的到来，不可避免地将要出现一个文化建设的高潮。中国人被人认为不文明的时代已经过去了，我们将以一个具有高度文化的民族出现于世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的国防将获得巩固，不允许任何帝国主义者再来侵略我们的国土。在英勇的经过了考验的人民解放军的基础上，我们的人民武装力量必须保存和发展起来。我们将不但有一个强大的陆军，而且有一个强大的空军和一个强大的海军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让那些内外反动派在我们面前发抖罢，让他们去说我们这也不行那也不行罢，中国人民的不屈不挠的努力必将稳步地达到自己的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人民解放战争和人民革命中牺牲的人民英雄们永垂不朽！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庆贺人民解放战争和人民革命的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庆贺中华人民共和国的成立！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庆贺中国人民政治协商会议的成功！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注释 [1] 参看本书第四卷《以自卫战争粉碎蒋介石的进攻》[2]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 3—7 页）&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-160-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%A4%A7%E5%9B%A2%E7%BB%93%E4%B8%87%E5%B2%81/</id>
        <title>中国人民大团结万岁</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-160-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%A4%A7%E5%9B%A2%E7%BB%93%E4%B8%87%E5%B2%81/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;（一九四九年九月三十日）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志受中国人民政治协商会议第一届全体会议的委托起草的会议宣言。“在人民领袖毛泽东主席领导之下” 一句，是会议通过宣言时代表们提议增加的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;全国同胞们：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国人民政治协商会议第一届全体会议业已胜利地完成了自己的任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次会议，包含了全中国所有的民主党派、人民团体、人民解放军、各地区、各民族、国外华侨和其他爱国民主分子的代表，代表了全国人民的意志，表现了全国人民的空前的大团结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种全国人民的大团结，是中国人民和人民解放军在中国共产党领导之下，经过长期的英勇奋斗，战胜了美帝国主义援助的蒋介石国民党反动政府之后所获得的。一百多年以来，中国人民的先进分子，其中杰出者有如领导辛亥革命的伟大革命家孙中山先生，为了推翻帝国主义和中国反动政府的压迫，领导广大的人民，进行了不断的斗争，百折不挠，再接再厉，到现在，终于达到了目的。当着我们举行会议的时候，中国人民已经战胜了自己的敌人，改变了中国的面貌，建立了中华人民共和国。我们四万万七千五百万中国人现在是站立起来了，我们民族的前途是无限光明的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人民领袖毛泽东主席领导之下，我们的会议齐心一志，按照新民主主义的原则，制定了中国人民政治协商会议组织法，制定了中华人民共和国中央人民政府组织法，制定了中国人民政治协商会议共同纲领，决定了中华人民共和国定都于北京，制定了中华人民共和国的国旗为五星红旗，采用了义勇军进行曲为现时的国歌，决定了中华人民共和国的纪年采用世界公元，选举了中国人民政治协商会议全国委员会，选举了中华人民共和国中央人民政府委员会。中国的历史，从此开辟了一个新的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全国同胞们，中华人民共和国现已宣告成立，中国人民业已有了自己的中央政府。这个政府将遵照共同纲领在全中国境内实施人民民主专政。它将指挥人民解放军将革命战争进行到底，消灭残余敌军，解放全国领土，完成统一中国的伟大事业。它将领导全国人民克服一切困难，进行大规模的经济建设和文化建设，扫除旧中国所留下来的贫困和愚昧，逐步地改善人民的物质生活和提高人民的文化生活。它将保卫人民的利益，镇压一切反革命分子的阴谋活动。它将加强人民的陆海空军，巩固国防，保卫领土主权完整，反对任何帝国主义国家的侵略。它将联合一切爱好和平自由的国家、民族和人民，首先是联合苏联和各新民主国家，以为自己的盟友，共同反对帝国主义者挑拨战争的阴谋，争取世界的持久和平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全国同胞们，我们应当进一步组织起来。我们应当将全中国绝大多数人组织在政治、军事、经济、文化及其他各种组织里，克服旧中国散漫无组织的状态，用伟大的人民群众的集体力量，拥护人民政府和人民解放军，建设独立民主和平统一富强的新中国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为人民解放战争和人民革命而牺牲的人民英雄们永垂不朽！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国人民大团结万岁！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中华人民共和国万岁！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中央人民政府万岁！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 8-10 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-162-%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E4%BF%9D%E6%8C%81%E8%89%B0%E8%8B%A6%E5%A5%8B%E6%96%97%E7%9A%84%E4%BD%9C%E9%A3%8E/</id>
        <title>永远保持艰苦奋斗的作风</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-162-%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E4%BF%9D%E6%8C%81%E8%89%B0%E8%8B%A6%E5%A5%8B%E6%96%97%E7%9A%84%E4%BD%9C%E9%A3%8E/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;（一九四九年十月二十六日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;延安的同志们和陕甘宁边区的同胞们：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接到你们的贺函，使我十分愉快和感谢。延安和陕甘宁边区，从一九三六年到一九四八年，曾经是中共中央的所在地，曾经是中国人民解放斗争的总后方。延安和陕甘宁边区的人民对于全国人民是有伟大贡献的。我庆祝延安和陕甘宁边区的人民继续团结一致，迅速恢复战争的创伤，发展经济建设和文化建设。我并且希望，全国一切革命工作人员永远保持过去十余年间在延安和陕甘宁边区的工作人员中所具有的艰苦奋斗的作风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛泽东&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一九四九年十月二十六日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 12 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-161-%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%8B%B1%E9%9B%84%E4%BB%AC%E6%B0%B8%E5%9E%82%E4%B8%8D%E6%9C%BD/</id>
        <title>人民英雄们永垂不朽</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-161-%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%8B%B1%E9%9B%84%E4%BB%AC%E6%B0%B8%E5%9E%82%E4%B8%8D%E6%9C%BD/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;（一九四九年九月三十日）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志为人民英雄纪念碑起草的碑文。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;三年以来，在人民解放战争和人民革命中牺牲的人民英雄们永垂不朽！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三十年以来，在人民解放战争和人民革命中牺牲的人民英雄们永垂不朽！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此上溯到一千八百四十年，从那时起，为了反对内外敌人，争取民族独立和人民自由幸福，在历次斗争中牺牲的人民英雄们永垂不朽 ！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 11 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-163-%E5%BE%81%E8%AF%A2%E5%AF%B9%E5%BE%85%E5%AF%8C%E5%86%9C%E7%AD%96%E7%95%A5%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E6%84%8F%E8%A7%81/</id>
        <title>征询对待富农策略问题的意见</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-163-%E5%BE%81%E8%AF%A2%E5%AF%B9%E5%BE%85%E5%AF%8C%E5%86%9C%E7%AD%96%E7%95%A5%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E6%84%8F%E8%A7%81/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;（一九五○年三月十二日）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志给中共中央中南局并华东局、华南分局、西南局、西北局的通知。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;请就你们现正召开的各省负责同志会议中征询关于对待富农策略问题的意见电告我们，即是说在今冬开始的南方几省及西北某些地区的土地改革运动中，不但不动资本主义富农，而且不动半封建富农，待到几年之后再去解决半封建富农问题。请你们考虑这样做是否有利些。这样做的理由：第一是土改规模空前伟大，容易发生过左偏向，如果我们只动地主不动富农，则更能孤立地主，保护中农，并防止乱打乱杀，否则很难防止；第二是过去北方土改是在战争中进行的，战争空气掩盖了土改空气，现在基本上已无战争，土改就显得特别突出，给予社会的震动特别显得重大，地主叫唤的声音将特别显得尖锐，如果我们暂时不动半封建富农，待到几年之后再去动他们，则将显得我们更加有理由，即是说更加有政治上的主动权；第三是我们和民族资产阶级的统一战线，现在已经在政治上、经济上和组织上都形成了，而民族资产阶级是与土地问题密切联系的，为了稳定民族资产阶级起见，暂时不动半封建富农似较妥当的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于暂时不动富农的问题，去年十一月政治局会议中，我曾提出过，惟未作详细的分析和未作出决定，现在已到需要作决定的时机了。决定之后，需要修改土地法及其他有关土改的文件，并颁布出去，以利新区各省土改干部的学习，方有利于今年秋后开始土改，否则将错过时机，陷于被动。因此，不但请中南局，而且请华东局，华南分局，西南局，西北局的同志们对此问题加以讨论，并请将此电转发所属各省省委各市市委加以讨论，将赞成和反对的意见收集起来迅速电告中央，以凭考虑决策，是为至要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 13--14 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-164-%E4%B8%BA%E4%BA%89%E5%8F%96%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%8A%B6%E5%86%B5%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E5%A5%BD%E8%BD%AC%E8%80%8C%E6%96%97%E4%BA%89/</id>
        <title>为争取国家财政经济状况的基本好转而斗争</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-164-%E4%B8%BA%E4%BA%89%E5%8F%96%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%8A%B6%E5%86%B5%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E5%A5%BD%E8%BD%AC%E8%80%8C%E6%96%97%E4%BA%89/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五○年六月六日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志在中国共产党第七届中央委员会第三次全体会议上的书面报告。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;目前的国际情况对于我们是有利的。以苏联为首的世界和平民主阵线比去年更为壮大。世界各国争取和平反对战争的人民运动有了发展。欲挣脱帝国主义压迫的民族解放运动有了广大的发展，其中特别值得注意的是日本人民和德国人民反对美国占领的群众运动已经起来，东方各被压迫民族的人民解放斗争有了发展。同时，帝国主义国家之间的矛盾，主要的是美国和英国之间的矛盾也发展了。美国资产阶级内部各派之间的争吵和英国资产阶级内部各派之间的争吵也增多了。与此相反，苏联及各人民民主国家相互之间的关系则是很团结的。具有伟大历史意义的新的中苏条约 [1]，巩固了两国的友好关系，一方面使我们能够放手地和较快地进行国内的建设工作，一方面又正在推动着全世界人民争取和平和民主反对战争和压迫的伟大斗争。帝国主义阵营的战争威胁依然存在，第三次世界大战的可能性依然存在。但是，制止战争危险，使第三次世界大战避免爆发的斗争力量发展得很快，全世界大多数人民的觉悟程度正在提高。只要全世界共产党能够继续团结一切可能的和平民主力量，并使之获得更大的发展，新的世界战争是能够制止的。国民党反动派所散布的战争谣言是欺骗人民的，是没有根据的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前我们国家的情况是：中华人民共和国中央人民政府及各级地方人民政府已经成立。苏联、各人民民主国家及若干资本主义国家已经先后和我国建立了外交关系。战争已在大陆上基本结束，只有台湾和西藏还待解放，还是一个严重的斗争任务。国民党反动派在大陆若干地区内采取了土匪游击战争的方式，煽动了一部分落后分子，和人民政府作斗争。国民党反动派又组织许多秘密的特务分子和间谍分子反对人民政府，在人民中散布谣言，企图破坏共产党和人民政府的威信，企图离间各民族、各民主阶级、各民主党派、各人民团体的团结和合作。特务和间谍们又进行了破坏人民经济事业的活动，对于共产党和人民政府的工作人员采取暗杀手段，为帝国主义和国民党反动派收集情报。所有这些反革命活动，都有帝国主义特别是美帝国主义在背后策动。这些土匪、特务和间谍，都是帝国主义的走狗。人民解放军自从一九四八年冬季取得辽沈、淮海、平津三大战役的决定性胜利以后，从一九四九年四月二十一日开始渡江作战起至现在为止的十三个半月内，占领了除西藏、台湾及若干其他海岛以外的一切国土，消灭了一百八十三万国民党反动派的军队和九十八万土匪游击队，人民公安机关则破获了大批的反动特务组织和特务分子。现在人民解放军在新解放区仍有继续剿灭残余土匪的任务，人民公安机关则有继续打击敌人特务组织的任务。全国大多数人民热烈地拥护共产党、人民政府和人民解放军。人民政府在最近几个月内实现了全国范围的财政经济工作的统一管理和统一领导，争取了财政的收支平衡，制止了通货膨胀，稳定了物价。全国人民用交粮、纳税、买公债 [2] 的行动支持了人民政府。我们国家去年有广大的灾荒，约有一亿二千万亩耕地和四千万人民受到轻重不同的水灾和旱灾。人民政府组织了对灾民的大规模的救济工作，在许多地方进行了大规模的水利建筑工作。今年年成比去年好，夏收看来一般是好的。如果秋收也是好的，那就可以想象，明年的光景会比今年要好些。帝国主义和国民党反动派的长期统治，造成了社会经济的不正常状态，造成了广大的失业群。革命胜利以后，整个旧的社会经济结构在各种不同的程度上正在重新改组，失业人员又有增多。这是一件大事，人民政府业已开始着手采取救济和安置失业人员的办法，以期有步骤地解决这个问题。人民政府进行了广大的文化教育工作，有广大的知识分子和青年学生参加了新知识的学习，或者参加了革命工作。人民政府对于合理地调整工商业，改善公私关系和劳资关系，已经做了一些工作，现正用大力继续做此项工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国是一个大国，情况极为复杂，革命是在部分地区首先取得胜利，然后取得全国的胜利。符合于此种情况，凡在老解放区 (约有一亿六千万人口)，土地改革已经完成，社会秩序已经安定，经济建设工作已经开始走上轨道，大多数劳动人民的生活已经有所改善，失业工人和失业知识分子的问题已经解决 (东北)，或者接近于解决 (华北及山东)。特别是在东北，已经开始了有计划的经济建设。在新解放区 (约有三亿一千万人口)，则因为解放的时间还只有几个月，半年，或者一年，还有四十余万分散在各个偏僻地方的土匪待我们去剿灭，土地问题还没有解决，工商业还没有获得合理的调整，失业现象还是严重地存在，社会秩序还没有安定。一句话，还没有获得有计划地进行经济建设的条件。因此，我曾说过：我们现在在经济战线上已经取得的一批胜利，例如财政收支接近平衡，通货停止膨胀和物价趋向稳定等等，表现了财政经济情况的开始好转，但这还不是根本的好转。要获得财政经济情况的根本好转，需要三个条件，即：(一) 土地改革的完成；(二) 现有工商业的合理调整；(三) 国家机构所需经费的大量节减。要争取这三个条件，需要相当的时间，大约需要三年时间，或者还要多一点。全党和全国人民均应为创造这三个条件而努力奋斗。我和大家都相信，这些条件是完全有把握地能够在三年左右的时间内争取其实现的。到了那时，我们就可以看见我们国家整个财政经济状况的根本好转了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为此目的，全党和全国人民必须一致团结起来，做好下列各项工作:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(一) 有步骤有秩序地进行土地改革工作 [3]。因为战争已经在大陆上基本结束，和一九四六年至一九四八年的情况 (人民解放军和国民党反动派进行着生死斗争，胜负未分) 完全不同了，国家可以用贷款方法去帮助贫农解决困难，以补贫农少得一部分土地的缺陷。因此，我们对待富农的政策应有所改变，即由征收富农多余土地财产的政策改变为保存富农经济的政策，以利于早日恢复农村生产，又利于孤立地主，保护中农和保护小土地出租者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(二) 巩固财政经济工作的统一管理和统一领导，巩固财政收支的平衡和物价的稳定。在此方针下，调整税收，酌量减轻民负。在统筹兼顾的方针下，逐步地消灭经济中的盲目性和无政府状态，合理地调整现有工商业，切实而妥善地改善公私关系和劳资关系，使各种社会经济成分，在具有社会主义性质的国营经济领导之下，分工合作，各得其所，以促进整个社会经济的恢复和发展。有些人认为可以提早消灭资本主义实行社会主义，这种思想是错误的，是不适合我们国家的情况的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(三) 在保障有足够力量用于解放台湾、西藏，巩固国防和镇压反革命的条件之下，人民解放军应在一九五○年复员一部分，保存主力。必须谨慎地进行此项复员工作，使复员军人回到家乡安心生产。行政系统的整编工作是必要的，亦须适当地处理编余人员，使他们获得工作和学习的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(四) 有步骤地谨慎地进行旧有学校教育事业和旧有社会文化事业的改革工作，争取一切爱国的知识分子为人民服务。在这个问题上，拖延时间不愿改革的思想是不对的，过于性急、企图用粗暴方法进行改革的思想也是不对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(五) 必须认真地进行对于失业工人和失业知识分子的救济工作，有步骤地帮助失业者就业。必须继续认真地进行对于灾民的救济工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(六) 必须认真地团结各界民主人士，帮助他们解决工作问题和学习问题，克服统一战线工作中的关门主义倾向和迁就主义倾向。必须认真地开好足以团结各界人民共同进行工作的各界人民代表会议。人民政府的一切重要工作都应交人民代表会议讨论，并作出决定。必须使出席人民代表会议的代表们有充分的发言权，任何压制人民代表发言的行动都是错误的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(七) 必须坚决地肃清一切危害人民的土匪、特务、恶霸及其他反革命分子。在这个问题上，必须实行镇压与宽大相结合的政策，即首恶者必办，胁从者不问，立功者受奖的政策，不可偏废。全党和全国人民对于反革命分子的阴谋活动，必须提高警惕性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(八) 坚决地执行中央关于巩固和发展党的组织的指示，关于加强党和人民群众联系的指示，关于开展批评和自我批评的指示，关于全党整风的指示。鉴于我们的党已经发展到四百五十万人，今后必须采取谨慎地发展党的组织的方针，必须坚决地阻止投机分子入党，妥善地洗刷投机分子出党。必须注意有步骤地吸收觉悟工人入党，扩大党的组织的工人成分。在老解放区，一般地应停止在农村中吸收党员。在新解放区，在土地改革完成以前，一般地不应在农村中发展党的组织，以免投机分子乘机混入党内。全党应在一九五○年的夏秋冬三季，在和各项工作任务密切地相结合而不是相分离的条件之下，进行一次大规模的整风运动，用阅读若干指定文件，总结工作，分析情况，展开批评和自我批评等项方法，提高干部和一般党员的思想水平和政治水平，克服工作中所犯的错误，克服以功臣自居的骄傲自满情绪，克服官僚主义和命令主义，改善党和人民的关系。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;注释&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 指一九五○年二月十四日签定的中苏友好同盟互助条约。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 指中央人民政府一九五○年发行的人民胜利折实公债。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 从一九五○年冬开始，全国新解放的地区陆续展开了大规模的土地改革运动。到一九五二年冬，除一部分少数民族地区以外，基本完成了土地改革。全国新老解放区约有三亿无地、少地的农民，分得了约七亿亩土地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 15--20 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-165-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E5%87%BB/</id>
        <title>不要四面出击</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-165-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E5%87%BB/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五○年六月六日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志在中国共产党第七届中央委员会第三次全体会议上讲话的一部分。这部分讲话对《为争取国家财政经济状况的基本好转而斗争》这个书面报告作了说明，解释了报告的战略策略思想。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;七届二中全会以来，我们党领导的新民主主义革命在全国范围内取得了胜利，成立了中华人民共和国。这是一个伟大的胜利，是中国从古未有的大胜利，也是十月革命以后一个带世界性的大胜利。斯大林同志和许多外国同志，都感觉中国革命的胜利是极其伟大的。我们有许多同志，因为在这个斗争中搞惯了，反而不那样感觉。关于中国革命胜利的伟大意义，我们还要在党内和群众中间，做广泛的宣传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在伟大胜利的形势下，我们面前还有很复杂的斗争，还有许多困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们已经在北方约有一亿六千万人口的地区完成了土地改革，要肯定这个伟大的成绩。我们的解放战争，主要就是靠这一亿六千万人民打胜的。有了土地改革这个胜利，才有了打倒蒋介石的胜利。今年秋季，我们就要在约有三亿一千万人口这样广大的地区开始土地改革，推翻整个地主阶级。在土地改革中，我们的敌人是够大够多的。第一，帝国主义反对我们。第二，台湾、西藏的反动派反对我们。第三，国民党残余、特务、土匪反对我们。第四，地主阶级反对我们。第五，帝国主义在我国设立的教会学校和宗教界中的反动势力，以及我们接收的国民党的文化教育机构中的反动势力，反对我们。这些都是我们的敌人。我们要同这些敌人作斗争，在比过去广大得多的地区完成土地改革，这场斗争是很激烈的，是历史上没有过的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，革命胜利引起了社会经济改组。这种改组是必要的，但暂时也给我们带来很重的负担。由于社会经济改组和战争带来的工商业的某些破坏，许多人对我们不满。现在我们跟民族资产阶级的关系搞得很紧张，他们皇皇不可终日，很不满。失业的知识分子和失业的工人不满意我们，还有一批小手工业者也不满意我们。在大部分农村，由于还没有实行土地改革，又要收公粮，农民也有意见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们当前总的方针是什么呢？就是肃清国民党残余、特务、土匪，推翻地主阶级，解放台湾、西藏，跟帝国主义斗争到底。为了孤立和打击当前的敌人，就要把人民中间不满意我们的人变成拥护我们。这件事虽然现在有困难，但是我们总要想各种办法来解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们要合理地调整工商业，使工厂开工，解决失业问题，并且拿出二十亿斤粮食解决失业工人的吃饭问题，使失业工人拥护我们。我们实行减租减息、剿匪反霸、土地改革，广大农民就会拥护我们。我们也要给小手工业者找出路，维持他们的生活。对民族资产阶级，我们要通过合理调整工商业，调整税收，改善同他们的关系，不要搞得太紧张了。对知识分子，要办各种训练班，办军政大学、革命大学，要使用他们，同时对他们进行教育和改造。要让他们学社会发展史、历史唯物论等几门课程。就是那些唯心论者，我们也有办法使他们不反对我们。他们讲上帝造人，我们讲从猿到人。有些知识分子老了，七十几岁了，只要他们拥护党和人民政府，就把他们养起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全党都要认真地、谨慎地做好统一战线工作。要在工人阶级领导下，以工农联盟为基础，把小资产阶级、民族资产阶级团结起来。民族资产阶级将来是要消灭的，但是现在要把他们团结在我们身边，不要把他们推开。我们一方面要同他们作斗争，另一方面要团结他们。要向干部讲明这个道理，并且拿事实证明，团结民族资产阶级、民主党派、民主人士和知识分子是对的，是必要的。这些人中间有许多人过去是我们的敌人，现在他们从敌人方面分化出来，到我们这边来了，对这种多少有点可能团结的人，我们也要团结。团结他们，有利于劳动人民。现在我们需要采取这个策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;团结少数民族很重要。全国少数民族大约有三千万人。少数民族地区的社会改革，是一件重大的事情，必须谨慎对待。我们无论如何不能急躁，急了会出毛病。条件不成熟，不能进行改革。一个条件成熟了，其他条件不成熟，也不要进行重大的改革。当然，这并不是说不要改革。按照《共同纲领》的规定，少数民族地区的风俗习惯是可以改革的。但是，这种改革必须由少数民族自己来解决。没有群众条件，没有人民武装，没有少数民族自己的干部，就不要进行任何带群众性的改革工作。我们一定要帮助少数民族训练他们自己的干部，团结少数民族的广大群众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，我们不要四面出击。四面出击，全国紧张，很不好。我们绝不可树敌太多，必须在一个方面有所让步，有所缓和，集中力量向另一方面进攻。我们一定要做好工作，使工人、农民、小手工业者都拥护我们，使民族资产阶级和知识分子中的绝大多数人不反对我们。这样一来，国民党残余、特务、土匪就孤立了，地主阶级就孤立了，台湾、西藏的反动派就孤立了，帝国主义在我国人民中间就孤立了。我们的政策就是这样，我们的战略策略方针就是这样，三中全会的路线就是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 21--24 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-167-%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E6%98%AF%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%97%8F%E7%9A%84%E6%A8%A1%E8%8C%83%E4%BA%BA%E7%89%A9/</id>
        <title>你们是全民族的模范人物</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-167-%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E6%98%AF%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%97%8F%E7%9A%84%E6%A8%A1%E8%8C%83%E4%BA%BA%E7%89%A9/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五○年九月二十五日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志代表中共中央在全国战斗英雄代表会议和全国工农兵劳动模范代表会议上致的祝词。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;全国战斗英雄代表会议和全国工农兵劳动模范代表会议的代表同志们！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中共中央向你们的会议致热烈的祝贺，并向你们的工作表示感谢和敬意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们在消灭敌人的斗争中，在恢复和发展工农业生产的斗争中，克服了很多的艰难困苦，表现了极大的勇敢、智慧和积极性。你们是全中华民族的模范人物，是推动各方面人民事业胜利前进的骨干，是人民政府的可靠支柱和人民政府联系广大群众的桥梁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国共产党中央委员会号召全党党员和全国人民向你们学习，同时号召你们，亲爱的全体代表同志和全国所有的战斗英雄、劳动模范同志们，继续在战斗中学习，向广大人民群众学习。只有决不骄傲自满并且继续不疲倦地学习，才能够对于伟大的中华人民共和国继续作出优异的贡献，并从而继续保持你们的光荣称号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国必须建立强大的国防军，必须建立强大的经济力量，这是两件大事。这两件事都有赖于同志们和全体人民解放军的指挥员、战斗员一道，和全国工人、农民及其他人民一道，团结一致，协同努力，方能达到目的。当此中华人民共和国开国第一个国庆纪念节日快要到来之际，你们在这里开会，是有巨大意义的。我们庆祝你们的会议获得成功，庆祝你们在今后工作中获得伟大的胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 30--31 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-169-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%BF%97%E6%84%BF%E5%86%9B%E8%A6%81%E7%88%B1%E6%8A%A4%E6%9C%9D%E9%B2%9C%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B1%B1%E4%B8%80%E6%B0%B4%E4%B8%80%E8%8D%89%E4%B8%80%E6%9C%A8/</id>
        <title>中国人民志愿军要爱护朝鲜的一山一水一草一木</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-169-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%BF%97%E6%84%BF%E5%86%9B%E8%A6%81%E7%88%B1%E6%8A%A4%E6%9C%9D%E9%B2%9C%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B1%B1%E4%B8%80%E6%B0%B4%E4%B8%80%E8%8D%89%E4%B8%80%E6%9C%A8/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五一年一月十九日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志给中国人民志愿军的指示。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;中朝两国同志要亲如兄弟般地团结在一起，休戚与共，生死相依，为战胜共同敌人而奋斗到底。中国同志必须将朝鲜的事情看做自己的事情一样，教育指挥员战斗员爱护朝鲜的一山一水一草一木，不拿朝鲜人民的一针一线，如同我们在国内的看法和做法一样，这就是胜利的政治基础。只要我们能够这样做，最后胜利就一定会得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 33 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-166-%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AE%8C%E5%85%A8%E7%9A%84%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%B4%BE/</id>
        <title>做一个完全的革命派</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-166-%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AE%8C%E5%85%A8%E7%9A%84%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%B4%BE/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五○年六月二十三日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志在中国人民政治协商会议第一届全国委员会第二次会议上的闭幕词。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;此次会议总结了过去时期的经验，决定了各项方针。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种总结经验和决定方针的工作，是我们大家一起来做的，是各民族、各民主阶级、各民主党派、各人民团体和各界民主人士的代表人物集合在一起来做的。这里，不但有人民政协全国委员会的委员们，而且有中央人民政府、各大行政区人民政府 (军政委员会)[1] 及各省市人民政府的许多工作人员列席参加讨论，而且有各省市各界人民代表会议协商委员会的代表们列席参加讨论，而且有许多特邀的爱国人士列席参加讨论。这样，我们就能集中广泛的意见，检查过去的工作，决定今后的方针。这种方法，我希望我们以后继续采用，并且希望各大行政区人民政府 (军政委员会) 和各省市人民政府也采用这种方法。我们的会议在暂时还是建议性质的会议。但是在实际上，我们在这种会议上所做的决定，中央人民政府是当然会采纳并见之实行的，是应当采纳并见之实行的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一致同意了全国委员会的会务报告和中央人民政府的各项工作报告。这里有土地改革工作、政治工作、军事工作、经济和财政工作、税收工作、文化和教育工作、法院工作等项报告，这些报告都是好的。在这些报告中，适当地总结了过去时期的工作经验，规定了今后的工作方针。我们这次会议所以有这样多的议题，是因为我们的新国家成立以后，各方面工作都在开创，都在发展，全国人民正在蓬蓬勃勃地在各个战线上开展真正人民革命的伟大斗争，在军事战线上，在经济战线上，在思想战线上，在土地改革的战线上都是从古未有的极其伟大的斗争，各项工作都待总结，都待指示方针，所以我们有了这样多的议题。我们的会议按法律规定是每年开会两次，其中将有一次为议题众多的会议，一次为议题较少的会议。中国是一个大国，实际的人口超过四亿七千五百万，又处在人民革命的伟大历史时期，这种情况要求我们这样做，我们也就这样做了，我想我们是做得对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们这次会议议题众多，中心的议题是将旧有土地制度加以改革的问题。大家同意刘少奇副主席的报告及中共中央建议的土地改革法草案 [2]，并对土地改革法草案作了若干有益的修改和补充。这是很好的，我为新中国数万万农村人民获得翻身机会和国家获得工业化的基本条件而表示高兴，表示庆贺。中国的主要人口是农民，革命靠了农民的援助才取得了胜利，国家工业化又要靠农民的援助才能成功，所以工人阶级应当积极地帮助农民进行土地改革，城市小资产阶级和民族资产阶级也应当赞助这种改革，各民主党派、各人民团体更应当采取这种态度。战争和土改是在新民主主义的历史时期内考验全中国一切人们、一切党派的两个 “关”。什么人站在革命人民方面，他就是革命派，什么人站在帝国主义、封建主义、官僚资本主义方面，他就是反革命派。什么人只是口头上站在革命人民方面而在行动上则另是一样，他就是一个口头革命派，如果不但在口头上而且在行动上也站在革命人民方面，他就是一个完全的革命派。战争一关，已经基本上过去了，这一关我们大家都过得很好，全国人民是满意的。现在是要过土改一关，我希望我们大家都和过战争关一样也过得很好。大家多研究，多商量，打通思想，整齐步伐，组成一条伟大的反封建统一战线，就可以领导人民和帮助人民顺利地通过这一关。只要战争关、土改关都过去了，剩下的一关就将容易过去的，那就是社会主义的一关，在全国范围内实行社会主义改造的那一关。只要人们在革命战争中，在革命的土地制度改革中有了贡献，又在今后多年的经济建设和文化建设中有所贡献，等到将来实行私营工业国有化和农业社会化的时候 (这种时候还在很远的将来)，人民是不会把他们忘记的，他们的前途是光明的。我们的国家就是这样地稳步前进，经过战争，经过新民主主义的改革，而在将来，在国家经济事业和文化事业大为兴盛了以后，在各种条件具备了以后，在全国人民考虑成熟并在大家同意了以后，就可以从容地和妥善地走进社会主义的新时期。我认为讲明这一点是有必要的，这样可以使人们有信心，不致彷徨顾虑，不知道什么时候你们不要我了，我虽想为人民效力也没有机会了。不，不会这样的，只要谁肯真正为人民效力，在人民还有困难的时期内确实帮了忙，做了好事，并且是一贯地做下去，并不半途而废，那末，人民和人民的政府是没有理由不要他的，是没有理由不给他以生活的机会和效力的机会的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个远大目标上，在国外，我们必须坚固地团结苏联、各人民民主国家及全世界一切和平民主力量，对此不可有丝毫的游移和动摇。在国内，我们必须团结各民族、各民主阶级、各民主党派、各人民团体及一切爱国民主人士，必须巩固我们这个已经建立的伟大的有威信的革命统一战线。不论什么人，凡对于这个革命统一战线的巩固工作有所贡献者，我们就欢迎他，他就是正确的；凡对于这个革命统一战线的巩固工作有所损害者，我们就反对他，他就是错误的。要达到巩固革命统一战线的目的，必须采取批评和自我批评的方法。采取这种方法时所用的标准，主要是我们现时的根本大法即《共同纲领》。我们在这次会议中，即根据《共同纲领》，采取了批评和自我批评的方法。这是一个很好的方法，是推动大家坚持真理、修正错误的很好的方法，是人民国家内全体革命人民进行自我教育和自我改造的唯一正确的方法。人民民主专政有两个方法。对敌人说来是用专政的方法，就是说在必要的时期内，不让他们参与政治活动，强迫他们服从人民政府的法律，强迫他们从事劳动并在劳动中改造他们成为新人。对人民说来则与此相反，不是用强迫的方法，而是用民主的方法，就是说必须让他们参与政治活动，不是强迫他们做这样做那样，而是用民主的方法向他们进行教育和说服的工作。这种教育工作是人民内部的自我教育工作，批评和自我批评的方法就是自我教育的基本方法。我希望全国各民族、各民主阶级、各民主党派、各人民团体和一切爱国民主人士，都采用这种方法。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;注释&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 当时，全国划为东北、华北、华东、中南、西南、西北六个大行政区。各大区设有中共中央的代表机关中央局。除华北外，其他五个大区都设有大区行政机构，东北称人民政府，华东、中南、西南、西北称军政委员会。一九五二年十一月，各大区行政机构一律改为行政委员会，华北也成立行政委员会。一九五四年，各大区行政委员会撤消。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;［2] 指一九五 0 年六月十四日中共中央提交中国人民政治协商会议第一届全国委员会第二次会议讨论的《中华人民共和国土地改革法草案》这个草案在这次会议讨论同意以后，又经中央人民政府委员会通过。《中华人民共和国土地改革法》于同年六月三十日由中央人民政府毛泽东主席公布施行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 25--29 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-168-%E7%BB%99%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%BF%97%E6%84%BF%E5%86%9B%E7%9A%84%E5%91%BD%E4%BB%A4/</id>
        <title>给中国人民志愿军的命令</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-168-%E7%BB%99%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%BF%97%E6%84%BF%E5%86%9B%E7%9A%84%E5%91%BD%E4%BB%A4/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五○年十月八日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志给中国人民志愿军的命令的节录。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;中国人民志愿军各级领导同志们:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）为了援助朝鲜人民解放战争，反对美帝国主义及其走狗们的进攻，借以保卫朝鲜人民、中国人民及东方各国人民的利益，着将东北边防军改为中国人民志愿军，迅即向朝鲜境内出动，协同朝鲜同志向侵略者作战并争取光荣的胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）我中国人民志愿军进入朝鲜境内，必须对朝鲜人民、朝鲜人民军、朝鲜民主政府、朝鲜劳动党、其他民主党派及朝鲜人民的领袖金日成 [3] 同志表示友爱和尊重，严格地遵守军事纪律和政治纪律，这是保证完成军事任务的一个极重要的政治基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）必须深刻地估计到各种可能遇到和必然会遇到的困难情况，并准备用高度的热情，勇气，细心和刻苦耐劳的精神去克服这些困难。目前总的国际形势和国内形势于我们有利，于侵略者不利，只要同志们坚决勇敢，善于团结当地人民，善于和侵略者作战，最后胜利就是我们的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国人民革命军事委员会主席 毛泽东&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一九五○年十月八日于北京&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 32 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-171-%E9%95%87%E5%8E%8B%E5%8F%8D%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%BF%85%E9%A1%BB%E5%AE%9E%E8%A1%8C%E5%85%9A%E7%9A%84%E7%BE%A4%E4%BC%97%E8%B7%AF%E7%BA%BF/</id>
        <title>镇压反革命必须实行党的群众路线</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-171-%E9%95%87%E5%8E%8B%E5%8F%8D%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%BF%85%E9%A1%BB%E5%AE%9E%E8%A1%8C%E5%85%9A%E7%9A%84%E7%BE%A4%E4%BC%97%E8%B7%AF%E7%BA%BF/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五一年 五月十五日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志修改第三次全国公安会议决议时写的几段指示。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前在全国进行的镇压反革命的运动，是一场伟大的激烈的和复杂的斗争。全国各地已经实行的有效的工作路线，是党的群众路线。这就是：党委领导，全党动员，群众动员，吸收各民主党派及各界人士参加，统一计划，统一行动，严格地审查捕人和杀人的名单，注意各个时期的斗争策略，广泛地进行宣传教育工作 (各种代表会、干部会、座谈会、群众会，在会上举行苦主控诉，展览罪证，利用电影、幻灯、戏曲、报纸、小册子和传单作宣传，做到家喻户晓，人人明白)，打破关门主义和神秘主义，坚决地反对草率从事的偏向。凡是完全遵照这个路线去做的，就是完全正确的。凡是没有遵照这个路线去做的，就是错误的。凡是大体上遵照了这个路线，但没有完全遵照这个路线去做的，就是大体上正确但不完全正确的。我们认为这个工作路线是继续深入镇压反革命工作和取得完满胜利的保证。在今后镇反工作中必须完全遵守这个工作路线。其中最重要者为严格地审查逮捕和判处死刑名单，和广泛地做好宣传教育。做到了这两点，就可以避免犯错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于杀反革命的数字，必须控制在一定比例以内。这里的原则是：对于有血债或其他最严重的罪行非杀不足以平民愤者和最严重地损害国家利益者，必须坚决地判处死刑，并迅即执行。对于没有血债、民愤不大和虽然严重地损害国家利益但尚未达到最严重的程度，而又罪该处死者，应当采取判处死刑、缓期二年执行、强迫劳动、以观后效的政策。此外还应明确地规定：凡介在可捕可不捕之间的人一定不要捕，如果捕了就是犯错误；凡介在可杀可不杀之间的人一定不要杀，如果杀了就是犯错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了防止在镇压反革命运动的高潮中发生 “左” 的偏向，决定从六月一日起，全国一切地方，包括那些至今仍然杀人甚少的地方在内，将捕人批准权一律收回到地委专署一级，将杀人批准权一律收回到省一级，离省远者由省级派代表前往处理。任何地方不得要求改变此项决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于 “中层” 和 “内层” 的反革命分子，必须从现在开始，有计划地加以清查。决定遵照中央指示在今年夏秋两季，采用整风方式，对留用人员和新吸收的知识分子普遍地初步地清查一次。其目的是弄清情况和处理一些最突出的问题。其方法是学习镇反文件，向着留用人员和新吸收的知识分子，号召他们中间有问题的人 (不是一切人) 用真诚老实的态度，交清历史，坦白其隐藏的问题。这种坦白运动必须由首长负责主持，采取自愿原则，不得施行强迫。每一单位时间要短，不要拖长。其策略是争取多数，孤立少数，以待冬季的进一步清查。对于首脑机关、公安机关及其他要害部门，则须首先加以清查，并取得经验，以资推广。在政府系统、学校和工厂中进行此种清查工作时，必须有党外人士参加此种清查工作的委员会，避免由共产党员孤立地去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全国各地，必须在此次镇压反革命的伟大斗争中普遍地组织群众的治安保卫委员会。此项委员会，农村以乡为单位，城市以机关、学校、工厂、街道为单位，经过人民选举组织之。委员人数少者三人，多者十一人，必须吸收可靠的党外爱国分子参加，成为统一战线的保卫治安的组织。此项委员会受基层政府和公安机关的领导，担负协助人民政府肃清反革命，防奸、防谍，保卫国家和公众治安的责任。此项委员会，乡村须在土改完成之后，城市须在镇反工作开展之后，有领导地进行组织，以免坏人乘机侵入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 39--41 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-170-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%B1%80%E6%89%A9%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E5%86%B3%E8%AE%AE%E8%A6%81%E7%82%B9/</id>
        <title>中共中央政治局扩大会议决议要点</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-170-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%B1%80%E6%89%A9%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E5%86%B3%E8%AE%AE%E8%A6%81%E7%82%B9/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五一年二月十八日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志为中共中央起草的党内通报。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;中央于二月中旬召开有各中央局负责同志参加的政治局会议，讨论了各项重要问题，兹将决议要点通报如下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一 二十二个月的准备工作&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“三年准备、十年计划经济建设” 的思想，要使省市级以上干部都明白。准备时间，现在起，还有二十二个月，必须从各方面加紧进行工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二 抗美援朝的宣传教育运动&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须在全国范围内继续推行这个运动，已推行者深入之，未推行者普及之，务使全国每处每人都受到这种教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三 土改&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、农忙时一律停一下，总结经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、争取今年丰收。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、依靠县农民代表会及训练班。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、积极造成条件。凡条件不成熟者，无论何时何地不要勉强去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5、土改完成，立即转入生产、教育两大工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6、同意华东分期退押的办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7、劝告农民以不采非刑拷打为有利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8、土改后，增划区乡，缩小区乡行政范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四 镇压反革命&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、判处死刑一般须经过群众，并使民主人士与闻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、严密控制，不要乱，不要错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、注意 “中层”[1]，谨慎地清理旧人员及新知识分子中暗藏的反革命分子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、注意 “内层”，谨慎地清理侵入党内的反革命分子，十分加强保密工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5、还要向干部做教育，并给干部撑腰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五 城市工作&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、各中央局、分局、省市区党委今年必须召开两次城市工作会议，议程如中央所通知，向中央作两次专题报告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、加强党委对城市工作的领导，实行七届二中全会决议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、向干部做教育，明确依靠工人阶级的思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、工厂内，以实现生产计划为中心，实行党、政、工、团的统一领导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5、力争在增加生产的基础上逐步改善工人生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6、在城市建设计划中，应贯彻为生产、为工人服务的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7、全国总工会及各上级工会应着重解决下面的具体问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8、党委及工会应着重典型经验的创造，迅速推及各处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六 整党及建党&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、我们的党是伟大的，光荣的，正确的，这是主要方面，必须加以肯定，并向各级干部讲明白。但是存在着问题，必须加以整理，并对新区建党采取慎重的态度，这方面也要讲明白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、整党、建党，均须由中央及各中央局实行严格的控制，下面不得自由行动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、整党，应以三年时间实现之。其步骤，应是以一年时间 (一九五一年) 普遍进行关于怎样做一个共产党员的教育，使所有党员明白做一个共产党员的标准，并训练组织工作人员。同时，进行典型试验。然后，根据经验进行整党，但城市可以在一九五一年进行整党。整党时，首先将 “第四部分人”[2] 清洗出去。然后对 “第二部分人”、“第三部分人” 加以区别，对其中经过教育而仍确实不合党员条件者劝其退党，务使这些退党者自愿地退出，不要伤感情，不要重复一九四八年 “搬石头”[3] 的经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、城市及新区建党必须采取慎重的方针。城市着重在产业工人中建立党的组织。乡村须在土改完毕始能吸收经过教育合于党员条件者建立党的支部，在头两年内乡村支部一般不要超过十个党员。无论在城市和乡村，均应对于愿意接受党的教育的积极分子，进行关于怎样做一个共产党员的教育，经过这种教育然后将其中确实合于党员条件者吸收入党。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七 统一战线工作&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、要求各中央局、分局、省市区党委一九五一年召集两次会议，讨论统一战线工作，并向中央作两次关于这方面的专题报告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、必须向干部讲清楚为什么要加强统一战线工作的理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、知识分子，工商业界，宗教界，民主党派，民主人士，必须在反帝反封建的基础上将他们团结起来，并加以教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、认真在各少数民族中进行工作，推行区域自治和训练少数民族自己的干部是两项中心工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八 整风&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年一次，冬季进行，时间要短，任务是检查工作，总结工作经验，发扬成绩，纠正缺点错误，借以教育干部。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;注释&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 镇压反革命的工作，分为外层、中层、内层。清理 “外层”，是指清查隐藏在社会上的反革命分子；清理 “中层”，是指清查隐藏在我军政机关内部的反革命分子；清理 “内层”，是指清查隐藏在我党内的反革命分子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 一九五一年整党时，把党员划分为四种人：一、具备党员条件的；二、不完全具备党员条件，或者有较严重的毛病，必须加以改造提高的；三、不够党员条件的消极落后分子；四、混入党内的阶级异己分子、叛变分子、投机分子、蜕化变质分子等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]“搬石头” 是刘少奇在一九四八年解放区土改、整党时提出的。他污蔑广大农村干部是压在农民头上的 “石头”，要把他们撤职、清洗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 34--38 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-173-%E5%BA%94%E5%BD%93%E9%87%8D%E8%A7%86%E7%94%B5%E5%BD%B1%E3%80%8A%E6%AD%A6%E8%AE%AD%E4%BC%A0%E3%80%8B%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA/</id>
        <title>应当重视电影《武训传》的讨论</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-173-%E5%BA%94%E5%BD%93%E9%87%8D%E8%A7%86%E7%94%B5%E5%BD%B1%E3%80%8A%E6%AD%A6%E8%AE%AD%E4%BC%A0%E3%80%8B%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五一年五月二十日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志为《人民日报》写的社论的节录。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《武训传》所提出的问题带有根本的性质。像武训那样的人，处在清朝末年中国人民反对外国侵略者和反对国内的反动封建统治者的伟大斗争的时代，根本不去触动封建经济基础及其上层建筑的一根毫毛，反而狂热地宣传封建文化，并为了取得自己所没有的宣传封建文化的地位，就对反动的封建统治者竭尽奴颜婢膝的能事，这种丑恶的行为，难道是我们所应当歌颂的吗？向着人民群众歌颂这种丑恶的行为，甚至打出 “为人民服务” 的革命旗号来歌颂，甚至用革命的农民斗争的失败作为反衬来歌颂，这难道是我们所能够容忍的吗？承认或者容忍这种歌颂，就是承认或者容忍污蔑农民革命斗争，污蔑中国历史，污蔑中国民族的反动宣传，就是把反动宣传认为正当的宣传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电影《武训传》的出现，特别是对于武训和电影《武训传》的歌颂竟至如此之多，说明了我国文化界的思想混乱达到了何等的程度！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在许多作者看来，历史的发展不是以新事物代替旧事物，而是以种种努力去保持旧事物使它得免于死亡；不是以阶级斗争去推翻应当推翻的反动的封建统治者，而是像武训那样否定被压迫人民的阶级斗争，向反动的封建统治者投降。我们的作者们不去研究过去历史中压迫中国人民的敌人是些什么人，向这些敌人投降并为他们服务的人是否有值得称赞的地方。我们的作者们也不去研究自从一八四○年鸦片战争以来的一百多年中，中国发生了一些什么向着旧的社会经济形态及其上层建筑 (政治、文化等等) 作斗争的新的社会经济形态，新的阶级力量，新的人物和新的思想，而去决定什么东西是应当称赞或歌颂的，什么东西是不应当称赞或歌颂的，什么东西是应当反对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别值得注意的，是一些号称学得了马克思主义的共产党员。他们学得了社会发展史 —— 历史唯物论，但是一遇到具体的历史事件，具体的历史人物 (如像武训)，具体的反历史的思想 (如像电影《武训传》及其他关于武训的著作)，就丧失了批判的能力，有些人则竟至向这种反动思想投降。资产阶级的反动思想侵入了战斗的共产党，这难道不是事实吗？一些共产党员自称已经学得的马克思主义，究竟跑到什么地方去了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了上述种种缘故，应当展开关于电影《武训传》及其他有关武训的著作和论文的讨论，求得彻底地澄清在这个问题上的混乱思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 46--47 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-172-%E9%95%87%E5%8E%8B%E5%8F%8D%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%89%93%E5%BE%97%E7%A8%B3%EF%BC%8C%E6%89%93%E5%BE%97%E5%87%86%EF%BC%8C%E6%89%93%E5%BE%97%E7%8B%A0/</id>
        <title>镇压反革命必须打得稳，打得准，打得狠</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-172-%E9%95%87%E5%8E%8B%E5%8F%8D%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%89%93%E5%BE%97%E7%A8%B3%EF%BC%8C%E6%89%93%E5%BE%97%E5%87%86%EF%BC%8C%E6%89%93%E5%BE%97%E7%8B%A0/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;（一九五 O 年十二月 —— 一九五一年九月）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志为中共中央起草的关于镇压反革命运动的一些重要指示。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对镇压反革命分子，请注意打得稳，打得准，打得狠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一九五○年十二月十九日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在湘西二十一个县中杀了一批匪首、恶霸、特务，准备在今年由地方再杀一批。我以为这个处置是很必要的。只有如此，才能使敌焰下降，民气大伸。如果我们优柔寡断，姑息养奸，则将遗祸人民，脱离群众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓打得稳，就是要注意策略。打得准，就是不要杀错。打得狠，就是要坚决地杀掉一切应杀的反动分子（不应杀者，当然不杀）。只要我们不杀错，资产阶级虽有叫唤，也就不怕他们叫唤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一九五一年一月十七日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山东有些地方存在着劲头不足的偏向，有些地方存在着草率从事的偏向，这是全国各省市大体上都存在的两种偏向，都应注意纠正。特别是草率从事的偏向，危险最大。因为劲头不足，经过教育说服，劲头总会足起来的，反革命早几天杀，迟几天杀，关系并不甚大。惟独草率从事，错捕错杀了人，则影响很坏。请你们对镇反工作，实行严格控制，务必谨慎从事，务必纠正一切草率从事的偏向。我们一定要镇压一切反革命，但是一定不可捕错杀错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一九五一年三月三十日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中央已决定，在共产党内，在人民解放军内，在人民政府系统内，在教育界，在工商界，在宗教界，在各民主党派和各人民团体内清出的反革命分子，除罪不至死应判有期或无期徒刑、或予管制监视者外，凡应杀分子，只杀有血债者，有引起群众愤恨的其他重大罪行例如强奸许多妇女、掠夺许多财产者，以及最严重地损害国家利益者；其余，一律采取判处死刑，缓期二年执行，在缓刑期内强制劳动，以观后效的政策。这个政策是一个慎重的政策，可以避免犯错误。这个政策可以获得广大社会人士的同情。这个政策可以分化反革命势力，利于彻底消灭反革命。这个政策又保存了大批的劳动力，利于国家的建设事业。因此，这是一个正确的政策。估计在上述党、政、军、教、经、团各界清出来的应杀的反革命分子中，有血债或有其他引起群众愤恨的罪行或最严重地损害国家利益的人只占极少数，大约不过十分之一二，而判处死刑缓期执行的人可能占十分之八九，即可保全十分之八九的死罪分子不杀。他们和农村中的匪首、惯匪、恶霸不同，也和城市的恶霸、匪首、惯匪、大流氓头及会道门大首领不同，也和某些最严重地损害国家利益的特务不同，即没有引起群众痛恨的血债或其他重大罪行。他们损害国家利益的程度是严重的但还不是最严重的。他们犯有死罪，但群众未直接受害。如果我们把这些人杀了，群众是不容易了解的，社会人士是不会十分同情的，又损失了大批的劳动力，又不能起分化敌人的作用，而且我们可能在这个问题上犯错误。因此，中央决定对于这样的一些人，采取判处死刑，缓期执行，强制劳动，以观后效的政策。如果这些人中有若干人不能改造，继续为恶，将来仍可以杀，主动权操在我们手里。各地党、政、军、教、经、团中清出来的反革命分子，请各地均照上述原则处理。其应执行死刑的极少数人（大约占死罪分子的十分之一二），为慎重起见，一律要报请大行政区或大军区批准。有关统一战线的重要分子，须报请中央批准。此外，对于农村中的反革命，亦只杀那些非杀不能平民愤者，凡人民不要杀的人一律不要杀。其中有些人亦应采取判死缓刑的政策。人民要求杀的人则必须杀掉，以平民愤而利生产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一九五一年五月八日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“缓期二年执行” 的政策，决不应解释为对于负有血债或有其他重大罪行人民要求处死的罪犯而不处死，如果这样做，那就是错误的。我们必须向区村干部和人民群众解释清楚，对于罪大恶极民愤甚深非杀不足以平民愤者必须处死，以平民愤。只对那些民愤不深，人民并不要求处死，但又犯有死罪者，方可判处死刑，缓期二年执行，强迫劳动，以观后效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一九五一年六月十五日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个镇压反革命的工作必须在各级党委的统一领导之下，一切公安机关和有关镇压反革命的机关的负责同志都必须和过去一样坚决接受党委的领导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一九五一年九月十日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 42--45 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-174-%E4%B8%89%E5%A4%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E7%9A%84%E4%BC%9F%E5%A4%A7%E8%83%9C%E5%88%A9/</id>
        <title>三大运动的伟大胜利</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-174-%E4%B8%89%E5%A4%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E7%9A%84%E4%BC%9F%E5%A4%A7%E8%83%9C%E5%88%A9/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;（一九五一年十月二十三日）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志在中国人民政治协商会议第一届全国委员会第三次会议上的开会词。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;各位委员、各位同志们：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的人民政治协商会议第一届全国委员会第三次会议，现在开会了。在这次会议上，除了全国委员会的委员之外，应邀列席的尚有中国人民志愿军、人民解放军、工业劳动模范、农业劳动模范、老根据地代表、教育工作者、文艺工作者、工商业家、各种专家、宗教界、少数民族、华侨、妇女、青年、省市协商委员会及其他方面的代表人物，尚有许多政府工作人员。出席和列席人员中包括了许多为人民所公认的战斗英雄、劳动模范和模范工作者。我们这次会议的这个规模，充分地表现了中华人民共和国在各个战线上都有了巨大的成就和进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在过去的一年中，在我们国家内展开了抗美援朝、土地改革和镇压反革命三个大规模的运动，取得了伟大的胜利。大陆上的反革命残余即将基本肃清。土地改革，除一部分少数民族住居的地区以外，即将于一九五二年全部完成。全中国人民在抗美援朝运动中空前广泛地团结起来，向着美帝国主义的侵略势力进行了坚决的斗争。中国人民志愿军代表着中国人民的伟大意志，与朝鲜人民军一道，打破了美帝国主义企图侵占朝鲜民主主义人民共和国并进而侵入中国大陆的狂妄计划，从而鼓舞了朝鲜、中国、亚洲和全世界爱好和平的人民，使他们增加了保卫和平、反对侵略的信心。我们应当向英勇的中国人民志愿军和朝鲜人民军表示庆贺和敬意！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于上述三大运动已经取得的胜利，由于各级人民政府和各界人民的共同努力，我们的国家已经实现了空前未有的统一。西藏问题业已用和平的方法予以解决。国防力量业已增强。人民民主专政业已巩固。而我们的金融和物价则继续保持着稳定，我们的经济建设事业和文化教育事业的恢复和发展的工作，也已前进了一大步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工业和农业战线上正在发展着的爱国增产运动，是我们国家值得庆贺的新气象。在农村中实现土地改革和在工厂企业中实现民主改革之后，工人和农民即获得发展其爱国增产的极大积极性、并改善其物质生活和文化生活的可能。只要我们善于团结、教育和依靠工人和农民，我国就一定会要出现一个普遍高涨的爱国增产运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我国的文化教育战线和各种知识分子中，根据中央人民政府的方针，广泛地开展了一个自我教育和自我改造的运动，这同样是我国值得庆贺的新气象。在全国委员会第二次会议闭幕的时候，我曾提出了以批评和自我批评方法进行自我教育和自我改造的建议。现在，这个建议已经逐步地变为现实。思想改造，首先是各种知识分子的思想改造，是我国在各方面彻底实现民主改革和逐步实行工业化的重要条件之一。因此，我们预祝这个自我教育和自我改造运动能够在稳步前进中获得更大的成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切事实都证明：我们的人民民主专政的制度，较之资本主义国家的政治制度具有极大的优越性。在这种制度的基础上，我国人民能够发挥其无穷无尽的力量。这种力量，是任何敌人所不能战胜的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抗美援朝的伟大斗争现在还在继续进行，并且必须继续进行到美国政府愿意和平解决的时候为止。我们不要去侵犯任何国家，我们只是反对帝国主义者对于我国的侵略。大家都明白，如果不是美国军队占领我国的台湾、侵略朝鲜民主主义人民共和国和打到了我国的东北边疆，中国人民是不会和美国军队作战的。但是既然美国侵略者已经向我们进攻了，我们就不能不举起反侵略的旗帜，这是完全必要的和完全正义的，全国人民都已明白这种必要性和正义性。为了继续坚持这个必要的正义的斗争，我们就需要继续加强抗美援朝的工作，需要增加生产，厉行节约，以支持中国人民志愿军。这是中国人民今天的中心任务，因此也就是我们这次会议的中心任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们很早就表示：朝鲜问题应当用和平方法予以解决，现在还是这样。只要美国政府愿意在公平合理的基础上解决问题，不再如过去那样用种种可耻的方法破坏和阻挠谈判的进行，则朝鲜的停战谈判是可能成功的，否则就不可能成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中华人民共和国成立以来的两年中，我们各方面的工作都获得了伟大的胜利。这些胜利，我们是依靠了一切可能团结的力量才获得的。在国内，我们是依靠了各民族、各民主阶级、各民主党派、各人民团体以及一切爱国民主人士在工人阶级和共产党领导之下的巩固团结。在国际范围内，我们是依靠了以苏联为首的和平民主阵营的巩固团结以及世界各国爱好和平的人民的深厚同情。由于这样，我们就获得了各方面工作的伟大胜利，这是我们的敌人所没有料到自己的困难，没有可能反击侵略者。出于敌人的意料之外，我们居然能够克服自己的困难，居然能够反击侵略者，并获得伟大的胜利。我们的敌人眼光短浅，他们看不到我们这种国内国际伟大团结的力量，他们看不到由外国帝国主义欺负中国人民的时代，已由中华人民共和国的成立而永远宣告结束了。他们也看不到帝国主义称霸世界的时代，已由社会主义苏联的成立，已由中华人民共和国的成立，已由各人民民主国家的成立，已由中苏两个伟大国家在友好互助同盟条约基础上的巩固团结，已由整个和平民主阵营的巩固团结以及世界各国广大和平人民对于这个伟大阵营的深厚同情，而永远宣告结束了。我们的敌人看不到这些，他们还想欺负中华人民共和国，他们还想称霸世界。但是，同志们，我可以断定，他们的想法是狂妄的，是徒然的，是不可能达到目的的。与此相反，中华人民共和国是不能欺负的，以苏联为首的伟大和平阵营是不能侵犯的，全世界和平人民是不能欺骗的。同志们，自从伟大的苏联十月社会主义革命胜利以后，世界上人民胜利的局面就确定了，现在则因为中华人民共和国的成立和各人民民主国家的成立而使这个局面发展和巩固了。不错，在第一次世界大战和俄国十月革命以后的历史时期中，曾经发生过德国、意大利和日本三个帝国主义国家企图称霸世界的事实，这种事实还是发生在中华人民共和国和许多人民民主国家没有成立的时候，但是结果如何呢？难道还没有证明这三个帝国主义国家的企图是狂妄的和徒然的吗？难道不是适得其反，想要称霸的帝国主义却得到了被打倒的结果吗？现在的局面完全不同了，伟大的中华人民共和国成立了，许多人民民主国家成立了，世界人民的觉悟程度提高了，整个亚洲和北部非洲的民族解放斗争蓬蓬勃勃地起来了，整个帝国主义体系的力量极大地削弱了，还有一个极其重要的事实是我们最亲密的盟国苏联的力量大大地增强了。在这种时候，再有帝国主义国家企图重走过去德意日三国侵略者的老路，则其结果不是完全可以料到的吗？总之一句话，今后的世界必须是人民的世界，世界各国必须由各国人民自己管理自己，而决不能再是帝国主义及其走狗横行霸道的世界了。我希望我国人民好好地自己团结一致，并好好地和我们的苏联盟友团结一致，好好地和一切人民民主国家团结一致，好好地和世界上一切同情我们的民族和人民团结一致，向着争取反侵略斗争的胜利、向着建设我们伟大国家的胜利、向着保卫世界持久和平的胜利而继续前进。同志们，只要我们这样做，我相信，胜利决定地是我们的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 48-52 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-176-%E6%8A%8A%E5%86%9C%E4%B8%9A%E4%BA%92%E5%8A%A9%E5%90%88%E4%BD%9C%E5%BD%93%E4%BD%9C%E4%B8%80%E4%BB%B6%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E5%8E%BB%E5%81%9A/</id>
        <title>把农业互助合作当作一件大事去做</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-176-%E6%8A%8A%E5%86%9C%E4%B8%9A%E4%BA%92%E5%8A%A9%E5%90%88%E4%BD%9C%E5%BD%93%E4%BD%9C%E4%B8%80%E4%BB%B6%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E5%8E%BB%E5%81%9A/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五一年十二月十五日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兹将关于农业生产互助合作的决议草案一件发给你们，请印发到县委和区委。请即照此草案在党内外进行解释，并组织实行。这是在一切已经完成了土地改革的地区都要解释和实行的，请你们当作一件大事去做。这个决议草案可以在党内刊物上发表，但不要在党外报刊上发表，因为还是草案。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;注释&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志为批驳刘少奇反对农业合作化而起草的具有重大历史意义的党内通知。一九五一年七月，刘少奇背着毛泽东同志和党中央，以个人名义写了一个批语，肆意指责山西省关于发展农业生产互助合作的报告，并发给各地。刘少奇在批语中，反对毛泽东同志关于农业社会主义改造的路线，把它污蔑为 “错误的、危险的、空想的农业社会主义思想”。同年九月，毛泽东同志亲自主持制定了《中共中央关于农业生产互助合作的决议（草案）》，并在十二月十五日，为印发决议草案写了这个通知，指示全党把农业互助合作当作一件大事去做。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 59 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-175-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E2%80%9C%E4%B8%89%E5%8F%8D%E2%80%9D%E3%80%81%E2%80%9C%E4%BA%94%E5%8F%8D%E2%80%9D%E7%9A%84%E6%96%97%E4%BA%89/</id>
        <title>关于“三反”、“五反”的斗争</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-175-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E2%80%9C%E4%B8%89%E5%8F%8D%E2%80%9D%E3%80%81%E2%80%9C%E4%BA%94%E5%8F%8D%E2%80%9D%E7%9A%84%E6%96%97%E4%BA%89/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五一年十一月 —— 一九五二年三月)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志为中共中央起草的一些重要指示。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反贪污、反浪费一事，实是全党一件大事，我们已告诉你们严重地注意此事。我们认为需要来一次全党的大清理，彻底揭露一切大、中、小贪污事件，而着重打击大贪污犯，对中小贪污犯则取教育改造不使重犯的方针，才能停止很多党员被资产阶级所腐蚀的极大危险现象，才能克服二中全会所早已料到的这种情况，并实现二中全会防止腐蚀的方针，务请你们加以注意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(一九五一年十一月三十日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须严重地注意干部被资产阶级腐蚀发生严重贪污行为这一事实，注意发现、揭露和惩处，并须当作一场大斗争来处理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(一九五一年十一月三十日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应把反贪污、反浪费、反官僚主义的斗争看作如同镇压反革命的斗争一样的重要，一样的发动广大群众包括民主党派及社会各界人士去进行，一样的大张旗鼓去进行，一样的首长负责，亲自动手，号召坦白和检举，轻者批评教育，重者撤职、惩办、判处徒刑 (劳动改造)，直至枪毙一批最严重的贪污犯，才能解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(一九五一年十二月八日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在全国一切城市，首先在大城市和中等城市中，依靠工人阶级，团结守法的资产阶级及其他市民，向着违法的资产阶级开展一个大规模的坚决的彻底的反对行贿、反对偷税漏税、反对盗骗国家财产、反对偷工减料和反对盗窃经济情报的斗争，以配合党政军民内部的反对贪污、反对浪费、反对官僚主义的斗争，现在是极为必要和极为适时的。在这个斗争中，各城市的党组织对于阶级和群众的力量必须作精密的部署，必须注意利用矛盾、实行分化、团结多数、孤立少数的策略，在斗争中迅速形成 “五反” 的统一战线。这种统一战线，在一个大城市中，在猛烈展开 “五反” 之后，大约有三个星期就可以形成。只要形成了这个统一战线，那些罪大恶极的反动资本家就会陷于孤立，国家就能很有理由地和顺利地给他们以各种必要的惩处，例如逮捕、徒刑、枪决、没收、罚款等等。全国各大城市 (包括各省城) 在二月上旬均应进入 “五反” 战斗，请你们速作部署。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(一九五二年一月二十六日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一、在 “五反” 运动中对工商户处理的基本原则是：过去从宽，今后从严 (例如补税一般只补一九五一年的)；多数从宽，少数从严；坦白从宽，抗拒从严；工业从宽，商业从严；普通商业从宽，投机商业从严。望各级党委在 “五反” 中掌握这几条原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、在 “五反” 目标下划分私人工商户的类型，应分为守法的、基本守法的、半守法半违法的、严重违法的和完全违法的五类。就大城市说，前三类约占百分之九十五左右，后二类约占百分之五左右。各个大城市略有出入，大体相差不远。中等城市则和这个比例数字相差较大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三、这五类包括资产阶级和非资产阶级的独立手工业户及家庭商业户，不包括摊贩。各大城市可以暂时不去处理摊贩，但对独立手工业户和家庭商业户最好给以处理。各中等城市在 “五反” 中最好对独立工商户及摊贩均给以处理。不雇工人、店员 (但有些人家带了学徒) 的独立工商户在我国各大中城市数目很大，他们中许多是守法的，也有许多是基本守法部分违法的 (即有小额偷漏税，即所谓有小问题的)，也有少数是属于半守法半违法即偷漏税较大的。我们既要在此次 “五反” 中处理一大批小资本家，给他们做出结论，也应尽可能努力将和小资本家数目大略相等的独立工商户加以处理，给他们做出结论，这对于目前的 “五反” 和今后的经济建设都是有利的。这两种工商户一般都无大问题，给他们做结论是不困难的。做了结论以后，我们就获得了广大群众的拥护。但个别城市如认为先给其他工商户做结论，而将独立工商户的结论放在后面去做较为方便，也是可以的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四、根据城市的实际情况，我们决定将过去所定的四类工商户改为五类，即将守法户一类改为守法户和基本守法户两类， 其他三类不变。在北京五万工商户 (包括独立工商户，不包括摊贩) 中，守法户约占百分之十左右，基本守法户约占百分之六十左右，半守法半违法户约占百分之二十五左右，严重违法户约占百分之四左右，完全违法户约占百分之一左右。将完全守法户和有小问题的基本守法户分开，又将基本守法户中偷漏税较少的和偷漏税稍多的分别对待，这样做，可能发生很大的教育作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五、各大中城市中，有些市委，对于各类工商户的情况极不明了，如何分别对待这些工商户的策略观点又不明确，工会和政府工作队 (或检查组) 的组织和训练甚为潦草，便仓卒发动 “五反”，引起了一些混乱，望这些市委提起注意，迅速加以克服。此外，检查违法工商户，必须由市委市政府予以严密控制，各机关不得自由派人检查，更不得随便捉资本家到机关来审讯。又无论 “三反”、“五反”，均不得采用肉刑逼供方法，严防自杀现象发生，已发生者立即订出防止办法，务使 “三反”、“五反” 均按正轨健全发展，争取完满胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六、县、区、乡现在一律不进行 “三反”、“五反”，将来何时进行及如何进行，中央另有通知。个别已在县城试做 “五反”、在区试做 “三反” 者务须严格控制，不得妨碍春耕和经济活动。中等城市也不要同时一律进行 “五反”，而要分批进行，并须在严格控制下进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(一九五二年三月五日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此次 “五反” 斗争中及其以后，我们必须达到下述目的:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(一) 彻底查明私人工商业的情况，以利团结和控制资产阶级，进行国家的计划经济。情况不明，是无法进行计划经济的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(二) 明确划分工人阶级和资产阶级的界限，肃清工会中的贪污现象和脱离群众的官僚主义现象，清除资产阶级在工会中的走狗。各地工会均发生此种走狗及动摇于劳资之间的中间分子，我们必须在斗争中教育并争取中间分子，对于有严重罪行的资本家走狗则予以开除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(三) 改组同业公会和工商联合会，开除那些 “五毒”[1] 俱全的人们及其他业已完全丧失威信的人们出这些团体的领导机关，吸引那些在 “五反” 中表现较好的人们进来。除完全违法者外，各类工商业者均应有代表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(四) 帮助民主建国会的负责人整顿民主建国会，开除那些 “五毒” 俱全的人及大失人望的人，增加一批较好的人，使之成为一个能够代表资产阶级主要是工业资产阶级的合法利益，并以共同纲领和 “五反” 的原则教育资产阶级的政治团体。各部分资本家的秘密结社，例如 “星四聚餐会”[2] 等，则应设法予以解散。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(五) 清除 “五毒”，消灭投机商业，使整个资产阶级服从国家法令，经营有益于国计民生的工商业；在国家划定的范围内，尽量发展私人工业 (只要资本家愿意和合乎《共同纲领》)，逐步缩小私人商业；国家逐年增加对私营产品的包销订货计划，逐年增加对私营工商业的计划性；重新划定私资利润额，既要使私资感觉有利可图，又要使私资无法夺取暴利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(六) 废除后账，经济公开，逐步建立工人、店员监督生产和经营的制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(七) 从补、退、罚、没中追回国家及人民的大部分经济损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(八) 在一切大的和中等的私营企业的工人、店员中建立党的支部，加强党的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(一九五二年三月二十三日)&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;注释&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]“五毒”，指资本家的行贿、偷税漏税、盗骗国家财产、偷工减料和盗窃经济情报五种违法行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]“星四聚餐会”，是重庆一些资本家的秘密结社，它进行了一系列严重违法的地下活动，在 “五反” 运动中被揭发和取缔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 53--58 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-178-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%A5%BF%E8%97%8F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%96%B9%E9%92%88%E7%9A%84%E6%8C%87%E7%A4%BA/</id>
        <title>中共中央关于西藏工作方针的指示</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-178-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%A5%BF%E8%97%8F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%96%B9%E9%92%88%E7%9A%84%E6%8C%87%E7%A4%BA/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五二年四月六日)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是毛泽东同志为中共中央起草的给西南局、西藏工委并告西北局、新疆分局的党内指示。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们基本上同意西南局、西南军区四月二日给西藏工委和西藏军区的指示电，认为这个电报所取的基本方针 (除了改编藏军一点外) 及许多具体步骤是正确的。只有照此做去，才能使我军在西藏立于不败之地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西藏情况和新疆不同，无论在政治上经济上西藏均比新疆差得多。我王震部入疆，尚且首先用全力注意精打细算，自力更生，生产自给。现在他们已站稳脚跟，取得少数民族热烈拥护。目前正进行减租减息，今冬进行土改，群众将更拥护我们。新疆和关内汽车畅达，和苏联有密切经济联系，在物质福利上给了少数民族很大好处。西藏至少在两三年内不能实行减租，不能实行土改。新疆有几十万汉人，西藏几乎全无汉人，我军是处在一个完全不同的民族区域。我们惟靠两条基本政策，争取群众，使自己立于不败。第一条是精打细算，生产自给，并以此影响群众，这是最基本的环节。公路即使修通，也不能靠此大量运粮。印度可能答应交换粮物入藏，但我们的立脚点，应放在将来有一天万一印度不给粮物我军也能活下去。我们要用一切努力和适当办法，争取达赖及其上层集团的大多数，孤立少数坏分子，达到不流血地在多年内逐步地改革西藏经济、政治的目的；但也要准备对付坏分子可能率领藏军举行叛变，向我袭击，在这种时候我军仍能在西藏活下去和坚持下去。凡此均须依靠精打细算，生产自给。以这一条最基本的政策为基础，才能达到目的。第二条可做和必须做的，是同印度和内地打通贸易关系，使西藏出入口趋于平衡，不因我军入藏而使藏民生活水平稍有下降，并争取使他们在生活上有所改善。只要我们对生产和贸易两个问题不能解决，我们就失去存在的物质基础，坏分子就每天握有资本去煽动落后群众和藏军反对我们，我们团结多数、孤立少数的政策就将软弱无力，无法实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西南局四月二日电报的全部意见中，只有一点值得考虑，这就是短期内改编藏军和成立军政委员会是否可能和得策的问题。我们意见，目前不要改编藏军，也不要在形式上成立军分区，也不要成立军政委员会。暂时一切仍旧，拖下去，以待一年或两年后我军确能生产自给并获得群众拥护的时候，再谈这些问题。在这一年至两年内可能发生两种情况：一种是我们团结多数、孤立少数的上层统战政策发生了效力，西藏群众也逐步靠拢我们，因而使坏分子及藏军不敢举行暴乱；一种是坏分子认为我们软弱可欺，率领藏军举行暴乱，我军在自卫斗争中举行反攻，给以打击。以上两种情况，无论哪一种都对我们有利。在西藏上层集团看来，目前全部实行协定和改编藏军，理由是不充足的。过几年则不同，他们可能会觉得只好全部实行协定和只好改编藏军。如果藏军举行暴乱，或者他们不是举行一次，而是举行几次，又均被我军反击下去，则我们改编藏军的理由就愈多。看来不但是两司伦 [1]，而且还有达赖及其集团的多数，都觉得协定是勉强接受的，不愿意实行。我们在目前不仅没有全部实行协定的物质基础，也没有全部实行协定的群众基础，也没有全部实行协定的上层基础，勉强实行，害多利少。他们既不愿意实行，那末好吧，目前就不实行，拖一下再说。时间拖得愈久，我们的理由就愈多，他们的理由就愈少。拖下去，对我们的害处并不大，或者反而有利些。各种残民害理的坏事让他们去做，我们则只做生产、贸易、修路、医药、统战 (团结多数，耐心教育) 等好事，以争取群众，等候时机成熟，再谈全部实行协定的问题。如果他们觉得小学不宜办，则小学也可以收场不办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近拉萨的示威不应看作只是两司伦等坏人做的，而应看作是达赖集团的大多数向我们所作的表示。其请愿书内容很有策略，并不表示决裂，而只要求我们让步。其中暗示恢复前清办法不驻解放军一条，不是他们的真意。他们明知这是办不到的，他们是企图用这一条交换其他各条。在请愿书内批评了十四辈达赖，使达赖在政治上不负此次示威的责任。他们以保护西藏民族利益的面目出现，他们知道在军事力量方面弱于我们，但在社会势力方面则强于我们。我们应当在事实上 (不是在形式上) 接受这次请愿，而把协定的全部实行延缓下去。他们选择在班禅尚未到达的时机举行这次示威，是经过考虑的。班禅到拉萨后，他们可能要大拉一把，使班禅加入他们的集团。如果我们的工作做得好，班禅不上他们的当，并安全到了日喀则，那时形势会变得较为有利于我们。但我们缺乏物质基础这一点一时还不能变化，社会势力方面他们强于我们这一点一时也不会变化，因而达赖集团不愿意全部实行协定这一点一时也不会变化。我们目前在形式上要采取攻势，责备此次示威和请愿的无理 (破坏协定)，但在实际上要准备让步，等候条件成熟，准备将来的进攻 (即实行协定)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们对此意见如何，望考虑电告。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;注释&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]“司伦” 是达赖下面最高的行政官。当时的两司伦是反动农奴主鲁康娃和罗桑札喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 61-64 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-177-%E5%85%83%E6%97%A6%E7%A5%9D%E8%AF%8D/</id>
        <title>元旦祝词</title>
        <link rel="alternate" href="https://blog.fxink.cn/maozedong-fifth-177-%E5%85%83%E6%97%A6%E7%A5%9D%E8%AF%8D/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;(一九五二年一月一日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我们全体 —— 人民政府的工作人员，人民志愿军和人民解放军的指挥员、战斗员，各民主党派，各人民团体，各少数民族和全国人民，在各个工作战线上的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我们在抗美援朝战线上的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我们在国防战线上的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我们在土地改革战线上的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我们在镇压反革命战线上的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我们在经济和财政战线上的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我们在文化和教育战线上的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我们在社会各界首先是知识分子的思想改造战线上的胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还要祝我们在新开辟的一条战线上的胜利，这就是号召我国全体人民和一切工作人员一致起来，大张旗鼓地，雷厉风行地，开展一个大规模的反对贪污、反对浪费、反对官僚主义的斗争，将这些旧社会遗留下来的污毒洗干净！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们，我们在上述一切战线上，在一九五一年，都已取得了胜利，有许多是极其伟大的胜利。我们希望，经过我们的共同努力，所有这些工作，在一九五二年能够取得更大的胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中华人民共和国万岁！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（《毛泽东选集》第五卷，人民出版社 1977 年 4 月第 1 版，第 60 页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/" />
        <category term="第五卷" scheme="https://blog.fxink.cn/categories/maozedong/fifth/" />
        <category term="毛泽东选集" scheme="https://blog.fxink.cn/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86/" />
        <updated>2024-11-26T13:14:46.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
